free -h      	Посмотреть количество свободной физической памяти и файла подкачки
mkdir		Создать каталог
touch		Создать пустой файл
cd dir – сменить директорию на dir
pwd – показать текущий каталог
ls 		позволяет просмотреть содержимое каталога
cp что_копировать куда_копировать
mv что_переместить куда_переместить
rm test.txt  — удалит файл test.txt
rm -r test_folder удалит папку
!! - последняя введенная команда
ps – вывести ваши текущие активные процессы
top – показать все запущенные процессы в интерактивном режиме
ssh user@host– подключится к host как user





